\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage[paper=a4paper]{geometry}
\usepackage{polski}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    urlcolor=black,
}
\pagenumbering{gobble}

\fontsize{4cm}{1em}

\begin{document}

\section{Wydobywanie informacji o płaszczyznach z macierzy projekcji}

\begin{equation*}
    M \cdot v =
    \begin{bmatrix}
        a_0 & a_1 & a_2 & a_3 \\
        a_4 & a_5 & a_6 & a_7 \\
        a_8 & a_9 & a_{10} & a_{11} \\
        a_{12} & a_{13} & a_{14} & a_{15}
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        x \\
        y \\
        z \\
        w
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        a_0 x + a_1 y + a_2 z + a_3 w \\
        a_4 x + a_5 y + a_6 z + a_7 w \\
        a_8 x + a_9 y + a_{10} z + a_{11} w \\
        a_{12} x + a_{13} y + a_{14} z + a_{15} w \\
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        row_1 \cdot v \\
        row_2 \cdot v \\
        row_3 \cdot v \\
        row_4 \cdot v
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        x_c \\
        y_c \\
        z_c \\
        w_c \\
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

Przed sprowadzeniem punktu \((x_c, y_c, z_c, w_c)\) do współrzędnych NDC
(czyli przed podzieleniem współrzędnych przez \(w_c\)) możliwe jest wskazanie
pozycji punktu w ostrosłupie widzenia. Jeśli punkt znajduje się w ostrosłupie,
to zachodzi:
\begin{align*}
    -w_c < x_c < w_c \\
    -w_c < y_c < w_c \\
    -w_c < z_c < w_c
\end{align*}

Możliwe jest również wyznaczenie pozycji w konkretnej połówce:
\begin{itemize}
    \item{ \(-w_c < x_c\) - Punkt znajduje się w \textbf{lewej} połówce. }
    \item{ \( x_c < w_c\) - Punkt znajduje się w \textbf{prawej} połówce. }

    \item{ \(-w_c < y_c\) - Punkt znajduje się w \textbf{dolnej} połówce. }
    \item{ \( y_c < w_c\) - Punkt znajduje się w \textbf{górnej} połówce. }

    \item{ \(-w_c < z_c\) - Punkt znajduje się w \textbf{przedniej} połówce. }
    \item{ \( z_c < w_c\) - Punkt znajduje się w \textbf{tylnej} połówce. }
\end{itemize}
Korzystając z powyższych nierówności można wyznaczyć równania płaszczyzn
odcinających w ostrosłupie widoczności, np. dla lewej płaszczyzny (left):
\begin{gather*}
    -w_c < x_c \\
     0 < w_c + x_c \\
     0 < (row_4 \cdot v) + (row_1 \cdot v) \\
     0 < v \cdot (row_4 + row_1) \\
     0 < (a_{12} + a_{0})x + (a_{13} + a_{1})y + (a_{14} + a_{2})z + (a_{15} + a_{3})w \\
     A x + B y + C z + D > 0\\
     \begin{bmatrix}
         A \\
         B \\
         C \\
         D
     \end{bmatrix}
     = 
     \begin{bmatrix}
         a_{12} + a_0 \\
         a_{13} + a_1 \\
         a_{14} + a_2 \\
         a_{15} + a_3 
     \end{bmatrix}
\end{gather*}
Ostatnia nierówność to inaczej zapisany warunek przynależności punktu to lewej
połówki. Równanie płaszczyzny po podstawieniu pewnego punktu wskazuje
odległość tego punktu od płaszczyzny, znak tej wartości to informacja o jego
położeniu względem niej.

Powtarzając czynności dla pozostałych 5 nierówności, wyznaczamy kolejne
wektory normalne płaszczyzn odcinających: \\
Dla prawej płaszczyzny (right):
% RIGHT:
\begin{equation*}
    x_c < w_c, 
    0 < v \cdot (row_4 - row_1), 
    \begin{bmatrix}
        A \\
        B \\
        C \\
        D
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        a_{12} - a_0 \\
        a_{13} - a_1 \\
        a_{14} - a_2 \\
        a_{15} - a_3
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

Dla dolnej płaszczyzny (bottom):
% BOTTOM:
\begin{equation*}
    -w_c < y_c, 
    0 < v \cdot (row_4 + row_2), 
    \begin{bmatrix}
        A \\
        B \\
        C \\
        D
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        a_{12} + a_4 \\
        a_{13} + a_5 \\
        a_{14} + a_6 \\
        a_{15} + a_7
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

% TOP:
Dla górnej płaszczyzny (top):
\begin{equation*}
    y_c < w_c, 
    0 < v \cdot (row_4 - row_2), 
    \begin{bmatrix}
        A \\
        B \\
        C \\
        D
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        a_{12} - a_4 \\
        a_{13} - a_5 \\
        a_{14} - a_6 \\
        a_{15} - a_7
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

% NEAR:
Dla przedniej płaszczyzny (near):
\begin{equation*}
    -w_c < z_c, 
    0 < v \cdot (row_4 + row_3), 
    \begin{bmatrix}
        A \\
        B \\
        C \\
        D
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        a_{12} + a_{8} \\
        a_{13} + a_{9} \\
        a_{14} + a_{10} \\
        a_{15} + a_{11}
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

% FAR:
Dla tylnej płaszczyzny (far):
\begin{equation*}
    z_c < w_c, 
    0 < v \cdot (row_4 - row_3), 
    \begin{bmatrix}
        A \\
        B \\
        C \\
        D
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
        a_{12} - a_{8} \\
        a_{13} - a_{9} \\
        a_{14} - a_{10} \\
        a_{15} - a_{11}
    \end{bmatrix}
\end{equation*}


\end{document}
% vim: set syntax=plaintex:
